\documentclass{article}

%\usepackage[margin=0.6in]{geometry}
\usepackage[a4paper,%
            left=0.5in,right=0.5in,top=0.45in,bottom=0.5in,%
            footskip=.25in]{geometry}
    \usepackage[parfill]{parskip}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
    \usepackage{xcolor}
    \usepackage{setspace}\setstretch{1,4}
    \usepackage{fancyhdr}
    \usepackage{tabularx}
    \usepackage{graphicx}
    \usepackage{bold-extra}
    \usepackage{comment}
    %   \pagestyle{fancy}
        \renewcommand{\arraystretch}{3}
    \renewcommand\headrulewidth{0pt}
    \renewcommand\footrulewidth{1pt}
%    \fancyfoot[R]{pierre.wulles@etu.univ-grenoble-alpes.fr}
    \definecolor{gris}{gray}{0.85}
    \newcommand{\surl}[1]{\colorbox{gris}{\textbf{#1}}}
    \newcommand{\dx}{\mathrm{d}x}
    \newcommand{\dt}{\mathrm{d}t}
        \newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}
    \newcommand\quadri[1]{%
      \medbreak\textcolor{gray}
                         {\setlength\unitlength{5mm}
                           \begin{picture}(34,#1)
                             \multiput(0,0)(1,0){35}{\line(0,1){#1}}
                             \put(0,0){\line(1,0){34}}
                             \multiput(0,1)(0,1){#1}{\line(1,0){34}}
                             \end{picture}}\smallbreak}


    \newcommand\defi{\bfseries{\scshape{Définition \;}}}
    \newcommand\encadre[1]{\fbox{\begin{minipage}{0.96\linewidth}#1\end{minipage}}}
    \newcommand\ligne{\begin{center}\line(1,0){250}\end{center}}
    \newenvironment{solution}{\begin{center}\begin{itshape}}{\end{itshape}\end{center}}
    \newenvironment{question}{\ignorespaces}{}
    \newcounter{nq}
\setcounter{nq}{0}
\newcommand{\q}{%
\stepcounter{nq}
{\textbf{Question %
    \arabic{nq}}
}}
\newcounter{ne}
\setcounter{ne}{0}
\newcommand{\exo}{%
  \stepcounter{ne}
  \setcounter{nq}{0}
{\textbf{$\triangleright$ Exercice %
    \arabic{ne} \\}
}}
\begin{document}

\begin{center}
  \Huge
  \fbox{\fbox{
\textbf{Aires et Volumes}}}
\end{center}
\textit{Le but de ce cours est de rappeler les formules et les méthodes de calcul pour les surfaces et volumes usuels dans le cadre des séances de co-intervention. Toutes les formules dans ce document sont à connaître.}
\section{Aires et périmètre}
Le périmètre d'une figure est la longueur de corde qu'il faut pour faire le tour de la figure.\\
\surl{L'unité usuelle utilisée est le mètre.}\\
L'aire est la surface de tissu qu'il faut pour couvrir la figure.\\
\surl{L'unité usuelle utilisée est le mètre carré.}
\begin{center}
\begin{tabular}{|C{3cm}|C{5.2cm}|C{4cm}|C{4cm}|}
  \hline Nom & Schéma & Périmètre & Aire\\[1mm]
  \hline Carré & \includegraphics[scale=0.2]{carre.png} & $4\times c$ & $c\times c = c^2$ \\
  \hline Rectangle &\includegraphics[scale=0.2]{rectangle.png}  & $2L + 2l$ & $L\times l$\\
  \hline Triangle & \includegraphics[scale=0.2]{triangle.png} & a+b+c & $\frac{\mathrm{base}\times\mathrm{hauteur}}{2}$\\
  \hline Disque  & \includegraphics[scale=0.2]{disque.png} & $2\times \pi \times r$ & $\pi \times r^2$\\
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
\exo Dans son atelier, un menuisier possède trois plans de travail: un établi de 1m de largeur et 3m de longueur, une table ronde de rayon 0.5m et une table carré de coté 0.75m.\\
\q Calculer la longueur de corde nécessaire pour entourer les plans de travail.\\
\q Calculer la surface de tissu nécessaire pour couvrir toutes les surfaces de travail.\\
\quadri{12}
\section{Volumes}
Le volume est relié à la quantité de matière que l'on peut mettre dans un solide. Souvent il est possible d'obtenir le volume d'un solide en \surl{multipliant par une longueur} la surface d'une figure de réference.\\
\surl{L'unité usuelle du volume est le mètre cube.}
\subsection{Le Cube}
Le cube un solide de base pour lequel toutes les arrêtes ont même longueurs. Il est constitué de 6 faces qui sont toutes des carrés.
\[\includegraphics[scale=0.2]{cubes.png}\]
Le volume d'un cube est donné par la formule:
\[ V = c \times c \times c = c^3 \]
\exo
Calculer la surface d'un cube.
\quadri{3}
\subsection{Le pavé droit}
Le pavé droit est un cube qui a été étiré, déformé mais pour lequel les angles ont été conservés. Les axes d'un pavé droit sont nommés largeur, longueur et hauteur (ou épaisseur).
\[\includegraphics[scale=0.2]{pavedroit.png}\]
Le volume d'un pavé droit est donné par la formule:
\[ V = L \times l \times h  \]
\subsection{Le prisme droit}
Le prisme est généré à partir d'une surface plane que l'on \surl{extrude}.
\[\includegraphics[scale=0.2]{prisme.png}\]
Le volume d'un prisme est donné par la formule:
\[ V = \text{Aire de la base} \;\times \; \mathrm{hauteur} = S\times h \]
Le volume d'un prisme dépend donc fortement de la surface de la base !\\
\exo Donner le volume d'un prisme à base triangulaire équilatéral.
\quadri{3}
\subsection{La pyramide}
Bien connue des égyptiens, la pyramide est un solide que l'on retrouvera souvent:
\[\includegraphics[scale=0.2]{pyramide.png}\]
Le volume d'une pyramide est donné par la formule:
\[ V = \text{Aire de la base} \;\times \; \frac{\mathrm{hauteur}}{3} = \frac{S\times h}{3} \]
La base n'est pas nécessairement carré, elle peut être rectangulaire.\\
\exo La grande Pyramide de Khéops mesure 137 mètres de haut et sa base a un côté de 230,35 mètres. Calculer le volume de la pyramide de Khéops.
\subsection{Le Cone}
Le cône est généré par la rotation d'un triangle rectangle autour d'un axe.
\[\includegraphics[scale=0.2]{cone.png}\]
Le volume d'un cone est donné par la formule:
\[ V = \text{Aire de la base} \;\times \; \frac{\mathrm{hauteur}}{3} = \frac{\pi\times r^2 \times h}{3} \]
\subsection{Le cylindre}
Le cylindre est généré par extrusion d'un disque:
\[\includegraphics[scale=0.2]{cylindre.png}\]
Le volume d'un cylindre est donné par:
\[ V = \text{Aire de la base} \;\times \; \mathrm{hauteur} = \pi \times r^2 \times h \]
\subsection{La boule}
La boule générée par rotation d'un disque autour d'un axe:
\[\includegraphics[scale=0.2]{sphere.png}\]
Le volume d'une boule est donné par:
\[ V = \frac{4}{3}\times \pi \times r^3 \]
\exo Sachant que la Terre a un rayon de 6400km, calculer le volume de la Terre.
\quadri{4}
\section{La masse volumique}
On introduit ici une notion un peu plus délicate mais néanmoins très utile pour des calculs liés à l'utilisation de matériaux. Supposons par exemple que l'on a un cube de bois de 3m de côté, on aimerait connaître sa masse mais on a pas de balance assez grande. L'idée est alors de mesurer son volume puis de déduire la masse à l'aide de la formule suivante:
\[ \rho = \frac{m}{V} \]
\begin{itemize}
\item $\rho$ est ce que l'on appelle la masse volumique, c'est une constante qu'il est possible de connaître pour chaque matériaux.
\item $m$ est la masse du solide.
\item $V$ est le volume du solide.
  \end{itemize}
\exo Calculer la masse pour un cube de bois de hêtre de masse volumique 680 kg/m$^3$.
\quadri{8}
\exo Calculer la masse d'un tronc d'arbre de 12m de long et de rayon 0.4m. Le bois est du chêne: $\rho_{\text{chêne}} = 710$kg/m$^3$
\quadri{8}
\end{document}
